\part{Mecànica}



\chapter{Sistemes de referència i lleis de Newton}
\textbf{Mecànica}: Admet diferents formulacions:
\obs \label{forms} \begin{enumerate}
	\item Formulació newtoniana. Centrada en el concepte de força. També anomenada mecànica vectorial.
	La que usarem en el curs.
	\item Formulació lagrangiana. Centrada en el concepte d'energia.
	\item Formulació hamiltoniana. Centrada en el concepte d'energia.
\end{enumerate}

Només considerarem dos tipus de cossos materials: 
\begin{itemize}
	\item[(1)] Partícules: cossos materials puntuals.
	\item[(2)] Solíds rígids: material extens tal que manté invariant la seva forma i no experimenta deformacions internes.
\end{itemize}

En la mecànica distingim entre la \textit{cinemàtica} (descripció matemàtica del moviment,
precisa la posició a l'espai de les partícules a cada instant) i la \textit{dinàmica} (comprensió d'aquest moviment,
i.e. identificació de les lleis que el regeixen i que em permeten predir-lo).

\section{Model matemàtic de l'espai-temps en mecànica clàssica (MC)}
Espai i temps com a realitats independents.
\textbf{Model matemàtic de l'espai}. \\
Per espai en MC s'entén l'espai de l' \enquote{Univers-capsa}, espai absolut que preexisteix als cossos materials.
\obs Newton el considera com una causa real que pot influir sobre tots els objectes però sobre el qual ningú pot
influir.
Té sentit parlar de la posició relativa dels objectes. De fet, cal considerar dos tipus de punts:
\begin{itemize}
	\item[(1)] Punts absoluts. Els de l'espai absolut.
	\item[(2)] Punts relatius. A un observador.
\end{itemize}
Entre punts relatius (a un observador donat) hi ha una noció empírica de distància. Interpretarem que deriva
d'una noció de distància entre punts absoluts. 
\[
\text{És un espai afí euclidià 3-dim } \mathbb{E}_{\mathbb{R}}^{3}.
\]
\textbf{Model matemàtic del temps}.\\
En MC, absolut, independent de tot i de tothom. Observadors diferents assignen el mateix instant de temps a un mateix
esdeveniment. La simultaneïtat és absoluta. Anàlogament, amb la separació temporal (es mesura amb {rellotge}).
\[
\text{És un espai afí euclidià 1-dim } \mathbb{E}_{\mathbb{R}}^{1}.
\]
\[
\text{Aleshores espai-temps és } \mathbb{E}_{\mathbb{R}}^{1} \cross \mathbb{E}_{\mathbb{R}}^{3}.
\]
 \begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{diagramesAmalia/espaitemps.png}
 \end{figure}

\section{Principi de relativitat}
Tinc dues nocions de repòs/moviment/velocitat.
\defi{Repòs}. Absolut quan es troba en un punt de l'espai absolut. Relatiu a un observador si la 
partícula es troba immòbil en un punt relatiu.
\defi{Moviment}. Absolut (o \enquote{real}). Relatiu (a un observador).
\defi{Velocitat}. Anàlogament. \newline
Això planteja el problema d'identificar el repòs, i per tant la velocitat absoluta de la partícula. Tot i això...
NO es pot determinar:

\subsection{Principi de relativitat galileana}
Totes les lleis de la mecànica són les mateixes per a dos observadors qualssevol en \textbf{moviment relatiu uniforme}, 
i.e., la velocitat d'un respecte l'altre és constant. Per exemple, quan els dos observadors tenen una velocitat absoluta 
constant però diferent en cadascú.
Vol dir que tots els experiments mecànics fets pels dos observadors porten exactament al mateix resultat. \newline
Quan Maxwell formula la teoria del camp elèctric, dedueix que les vibracions del camp electromagnètic es propaguen a una certa
velocitat \textbf{c}. Ell interpreta que aquesta \textbf{c} és la velocitat absoluta de la llum.
D'aquí dedueix que la velocitat de la llum segons un observador que es mogui per l'espai absolut ha de ser
anisotròpica (i.e. depèn de la direcció). De fet, si els vectors velocitat absoluta de la llum i de l'observador formen
un angle ${\varphi}$, aleshores la velocitat relativa de la llum ve donada per $c_r(\varphi) = \sqrt{c^2 + v^2 - 2cv \cos \varphi}$.
Es pot intentar usar aquesta anisotropia de $c_r$ per determinar la velocitat absoluta de la Terra...
\subsection{Experiment Michelson-Morley (1887)}
A través d'una franja d'inferència, una font de llum i dos miralls absolutament reflectants, els físics van intentar mesurar
la velocitat absoluta de la llum. El resultat va ser nefast. No es va trobar cap diferència en la velocitat de la llum en cap
de les dues direccions. Aleshores el repòs absolut és indetectable. Igual que la velocitat absoluta.
Això precedeix al \textbf{principi de relativitat d'Einstein}: \textit{totes les lleis de la Física són les mateixes per a dos 
observadors qualssevol en moviment relatiu uniforme}.
\section{Sistemes de referència}
Cal distingir entre el concepte de referència matemàtic (absolut) i el de sistema de referència físic (relatiu).
Un sistema de referència afí a $\mathbb{A}_{\mathbb{R}}^{4}$ és un parell $(E, \{ \hat{e_0}, \hat{e_1}, \hat{e_2}, \hat{e_3} \})$.
Qualsevol altra punt $E'$ és donat de manera única per qualsevol quaterna $(x_0, x_1, x_2, x_3) \in \mathbb{R}^4$ tal que
$ E' = E + \sum_{i=0}^3 x_i \hat{e_i}$. \newline
La seva interpretació física es correspon a un esdeveniment puntual (un punt de l'espai absolut i un instant de temps).
És a dir, trio origen a l'espai i en el temps (la primera coordenada correspon al temps, les altres a l'espai absolut).

En definitiva, la noció matemàtica és tal que dóna un sistema de referència absolut donat per $(E, \{ \hat{e_i} \}) = 
( (I_0, \hat{e_0}), (O_a, \{ \hat{e_1}, \hat{e_2}, \hat{e_3} \}))$. On $I_0$ l'instant de referència i $O_a$ el punt origen 
absolut.
En el sistema de referència relatiu (en aquest cas i en termes físics, mòbil) substitueixo $(O_a, \{ \hat{e_1}, \hat{e_2}, \hat{e_3} \})$
per $(O_r, \{ \hat{u_1}, \hat{u_2}, \hat{u_3} \})$. On $O_r$ punt relatiu i $\{\hat{u_i} \}$ base mòbil a l'espai absolut però
fix per mi.
Notem com existeix una \textbf{doble funció d'un sistema de referència}: fixar el que entendré per repòs i permet introduir
coordenades.

\section{Identificació de l'espai temps amb $\mathbb{R}^4$}
Donat $S = ( (I_0, \hat{e_0}), ( O, \{ \hat{u_i}\}))$. Tot instant de temps $I$ determinat per l'únic $x_0 \in \mathbb{R}$
tal que $I = I_0 + x_0 \hat{e_0}$. Normalment, es denotarà $x_0 = t$, i aleshores denotarà el temps transcorregut des 
d'un instant $I_0$ fins al $I$. És completament anàleg per tot punt a l'espai.
En general, un sistema de coordenades ve a ser un "reticulat" de l'espai.
Cada sistema de coordenades té la seva pròpia base associada (en general, però, varia d'un punt a un altre).
\section{Cinemàtica d'una partícula}
Fixat el sistema de referència $S$ abans esmentat, puc descriure el moviment de qualsevol partícula precisant
$x(t), y(t), z(t)$ de la posició. Normalment: $\vec{r}(t) = x(t)\hat{u_x} + y(t)\hat{u_y} + z(t)\hat{u_z}$.
A més, existeixen les magnituts cinemàtiques, que són:
\begin{itemize}
	\item Velocitat. $\vec{v} := \frac{d\vec{r}}{dt}$.
	\item Acceleració. $\vec{a} := \frac{d^2\vec{r}}{dt^2}$.
\end{itemize}

Hi ha diverses maneres de descriure el moviment de la partícula:
\begin{itemize}
	\item Descripció en coordenades cartesianes.
	\item Descripció en coordenades curvilínies.
	\item Descripció intrínseca del moviment (si coneixem la trajectòria de la partícula).
\end{itemize}

\subsection{Descripció en coords. cartesianes}
Correspon a 
\[
\begin{cases*}
 \vec{r} = x \hat{u_x} + y \hat{u_y} + z \hat{u_z}. \\
\frac{d\vec{r}}{dt} = \vec{v} = v_x \hat{u_x} + v_y \hat{u_y} + v_z \hat{u_z} \\
\frac{d^2\vec{r}}{dt^2} =\vec{a} = a_x \hat{u_x} + a_y \hat{u_y} + a_z \hat{u_z} \\
\end{cases*}
\]
També es pot escriure $v_x = \dot{x}$  i $a_x = \ddot{x}$.

\obs Remarca important. De fet, hauria d'escriure
${ (\frac{d}{dt} ) }_S$ a tot arreu,
ja que la manera com es mou un vector $\vec{A}$ amb el temps depèn de $S$.
Cada sistema de referència $S$ té el seu propi \enquote{operador de derivació temporal} per vectors.
Formalment, ${ (\frac{d}{dt} ) }_S$ queda definit per la condició
${ (\frac{\hat{u_i}}{dt} ) }_S = 0$, amb $i = 1,2,3$.
Si $S' \neq S$, de base associada $\{ \tilde{u_i}\}$,
\[
(\frac{d\tilde{u_i}}{dt})_S \neq 0,
(\frac{d\hat{u_i}}{dt})_{S'} \neq 0,
(\frac{d\tilde{u_i}}{dt})_{S'} = 0.
\]
Això és important quan busco la relació entre els vectors velocitat/acceleració d'una mateixa
partícula en sistemes de referència diferents.
$\vec{v} = (\frac{d\vec{r}}{dt})_S = \sum \dot{x_i} \hat{u_i}$, on $\vec{r} = \sum x_i \hat{u_i}$.
$\vec{v} = (\frac{d\vec{r}}{dt})_{S'} = \sum \dot{x_i} \hat{u_i} + \sum x_i (\frac{d\hat{u_i}}{dt})_{S'}$, on $\vec{r} = \sum x_i \hat{u_i}$.
Això serà exposat en detall més endavant.

\subsection{Descripció en coords. curvilínies}
Suposem fixat S (permet identificar espai temps amb $\mathbb{R}^3$).
En general, un sistema de coordenades a $\mathbb{R}^n$ és "un reticulat" d'una part de $\mathbb{R}^n$.
La aplicació injectiva (diferenciable) 
\[
\phi : U \subseteq \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n
\]
\[
(q_1, ... , q_n) \to \phi(q_1, ..., q_n).
\]
$\phi$ defineix coordenades a $\Im \phi \subseteq \mathbb{R}^n$. (Gràficament, d'un reticulat quadrangular a un
reticulat deformat, corbat). Aquestes corbes les anomenem corbes coordenades i podem veure la seva deformació 
veient com actúa respecte les $n$ coordenades .
Per exemple, les coordenades polars.

Tot sistema de coordenades curvilínies té associada una base a cada punt que varia d'un punt a un altre.
\[
\left \{ {\hat{u}}_{q_1}(q), {\hat{u}}_{q_2}(q), ..., {\hat{u}}_{q_n}(q) \right\}
\] 
On ${\hat{u}}_{q_1} (q) =$ vector unitari tangent en $q$ a la corba coordenada pròpia de $q_i$.
Descriure l moviment de la partícula en coordenades curvilínies és descriure $\vec{r}, \vec{v}, \vec{a}$ de la 
partícula en un punt $P$ com a combinació lineal ed la base associada al punt $P$.
\[
{\hat{u}}_{q_i}(P), \quad \forall i = 1...n.
\]
\[
\vec{r}(q_1, ..., q_n) = \sum_{i=1}^{n} r_{q_i}(q) \hat{u}_{q_i} (q).
\]
\[
\vec{v}(q_1, ..., q_n) = \sum_{i=1}^n v_{q_i}(q, \dot{q}) \hat{u}_{q_i} (q).
\]
\[
\vec{a}(q_1, ..., q_n) = \sum_{i=1}^n a_{q_i}(q, \dot{q}, \ddot{q}) \hat{u}_{q_i} (q).
\]
\textbf{Exemple}: Expressar $\vec{r}, \vec{v}, \vec{a}$ usant la base $\{ {\hat{u}}_{\rho}, {\hat{u}}_{\varphi}\}$.
Per exemple, $\vec{r}(\rho, \varphi) = \rho {\hat{u}}_{\rho}(\varphi)$. 
\[
\frac{d\vec{r}}{dt} = \frac{d}{dt} ( \rho {\hat{u}}_{ \rho}(\varphi)) =
\]
\[
= \frac{d\rho}{dt} {\hat{u}}_{\rho} (\varphi) + \rho \frac{{\hat{u}}_{\rho}(\varphi)}{dt}
\]
\[
= \frac{d\hat{u}_{\rho}}{d\varphi} \frac{d\varphi}{dt} = \dot{\rho} \hat{u}_{\rho} + \rho \dot{\varphi} \frac{d\hat{u}_{\rho}}{d\varphi}
\]
Per calcular-ho busco $\hat{u}_{\rho} = \cos \varphi \hat{u}_{x} + \sin \varphi \hat{u}_{y}$ (descomposició canònica).
Per tant, les components radial i transversal de $\vec{v}$ són: \newline
$v_{\rho} = \dot{\rho}$, $v_{\varphi} = \rho \dot{\varphi}$. \newline
A més, \newline
$\vec{a} = \frac{d\vec{r}}{dt} = \ddot{\rho} \dot{\varphi} \hat{u}_{\rho} + \dot{\rho} \dot{\varphi} \hat{u}_{\varphi} + \rho \ddot{\varphi}
+ \rho \dot{\varphi}(-\dot{\varphi} \hat{u}_{\rho}) = ...$ \\
 \begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{diagramesAmalia/curvs.png}
 \end{figure}
Com es fa en general? Per exemple, donades:
\[
\vec{r} = {\hat{u}}_{x} + \sqrt{3} {\hat{u}}_{y}
\]
\[
\vec{v} = {\hat{u}}_{x} - 4 {\hat{u}}_{y}
\]
En un cert instant, busco $\dot{\rho}$ i $\dot{\varphi}$.
Sé que $\vec{v} = \dot{\rho} {\hat{u}}_{\rho} + \rho \dot{\varphi} {\hat{u}}_{\varphi}$.
A més $\rho = 2$ i $\varphi = \pi/3$ segons $\vec{r}$.\newline
Per tant,
\[
 {\hat{u}}_{\rho} = 1/2{\hat{u}}_{x} + \sqrt{3}/2 \hat{u}_{y}
 \]
 \[
 {\hat{u}}_{\varphi} = -\sqrt{3}/2{\hat{u}}_{x} + 1/2 {\hat{u}}_{y}
\]
Anomenem $P$ a la matriu canvi de base definida per les dues anteriors equacions i per tant amb àlgebra lineal
podem resoldre l'exercici de trobar $\dot{\rho}$ i $\dot{\varphi}$.


\subsection{Descripció intrínseca}
Suposo que conec la trajectòria de la partícula.
Vindrà donada per una certa 
\[
\gamma : I \rightarrow \mathbb{R}^3
\]
\[
\lambda \to \gamma(\lambda) \equiv \vec{r}
\]
Per descriure el moviment és suficient especificar $S(t)$, on $S$ és la distància algebraica mesurada sobre la 
corba des de $P_0$, que és $ > 0$ si va en sentit positiu i negativa altrament.
Aleshores $\vec{r}(t) = \hat{\gamma}(S(t))$ , on $\hat{\gamma}$ és la reparametrització de $\gamma$ en termes de
$S$.
$\vec{v} = v {\hat{u}}_t$., on ${\hat{u}}_t$ és el vector tangent en aquell punt. Observem com l'acceleració dependrà
de dos vectors ${\hat{u}}$.

 \begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{diagramesAmalia/intrin.png}
 \end{figure}
 
En el cas general, $\vec{v}$ i $\vec{a}$ en un punt $P$ s'expressaran com a combinació lineal d'una altra base canònicament
associada al punt $P$ de la corba (base de Frenet).

\subsubsection{Paràmetre arc d'una corba i base de Frenet}
Donada una corba 
\[
\gamma : I \rightarrow \mathbb{R}^3
\]
\[
\lambda \to \gamma(\lambda)
\]
De manera que $\frac{d\gamma}{d\lambda} \neq 0$ $\forall \lambda \in I$.
Fixo un punt de referència $P_0 = \gamma(\lambda_0)$ i l'orientació induïda per 
la de $I$ via $\gamma$.
\defi S'anomena \textbf{paràmetre arc de $\gamma$} i es denota per $S$ (referit a $P_0$ i orientació a
\[
S(\lambda) = \int_{\lambda_0}^{\lambda} \norm{\frac{d\gamma}{d\lambda}} d\lambda =
\]
\[
= \int_{\lambda_0}^{\lambda} \sqrt{ {(\frac{dx}{d\lambda})}^2 + {(\frac{dy}{d\lambda} )}^2 + {(\frac{dz}{d\lambda})}^2}d\lambda.
\]
On $S(\lambda)$ és la distància algebraica mesurada des de $P_0$.

 \begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{/home/andreu/Escritorio/LatexFME/Fisica/diagramesAmalia/e1.png}
 \end{figure}
 
\obs La regularitat garanteix que $S(\lambda)$ és monòtona creixent.
A més, 
\[
\frac{dS}{d\lambda} = \norm{\frac{d\gamma}{d\lambda}} > 0.
\]
Per tant $S(\lambda)$ és invertible, puc reparametritzar $\gamma$ en termes de $S$.
$\dot{\gamma}(S) = \gamma(\lambda(S))$.

Vegem com 
\[
\frac{d\gamma}{d\lambda}(\lambda) \neq 0.
\] és el vector tangent a la corba.

\obs Si $\lambda$ és el paràmetre arc. 
Aleshores $\frac{d\lambda}{dS}$ és vector unitari; en efecte $\frac{d\gamma}{d\lambda} = \frac{d\gamma}{dS} \frac{dS}{d\lambda}$.
On $\frac{dS}{d\lambda} = \norm{\frac{d\gamma}{d\lambda}}$.
\defi $\h{u}_t := \frac{d\h{\gamma}}{dS}$ ( $\h{\gamma} = \gamma ( \lambda(S))$ reparametrització de $\gamma$ en termes de $S$.)

Els altres dos vectors de la base de Frenet són una base entorn del pla $\perp \h{u}_t$. En general, la tria no és
única, però hi ha tria canònica si $\frac{d\h{u}_t}{d} \neq 0$ (correspon a què no sigui una "recta localment").
Si el punt de la corba és tal que $\frac{d\h{u}_t}{dS}(P) \neq 0$ aleshores defineixo:
\defi Vector normal a la corba en el punt P:
\[
\h{u}_n := \frac{(\frac{d\h{u}_t}{dS})}{\norm{\frac{d\h{u}_t}{dS}}} .
\] 
\defi Vector binormal:
\[
\h{u}_b := \h{u}_t \wedge \h{u}_n.
\] 
\obs \label{frenet}  $\h{u}_n \perp \h{u}_t$. \newline
En efecte:
\[
O = \frac{d}{dS}(\h{u}_t \cdot \h{u}_t) = 2 \h{u}_t \cdot (\frac{d\h{u}_t}{dS}) \implies
\]
\[
\implies \{ \h{u}_t (P), \h{u}_n(P), \h{u}_b(P)\}.
\] és una base ortonormal.
\defi A \ref{frenet} s'anomena la \textbf{base de Frenet} de la corba $\lambda$ en el punt $P$.

\defi{Pla oscil·lador} és el pla $\vbrack{\h{u}_t, \h{u}_n}$.

\defi{Curvatura de la corba en un punt $P = \gamma(n) = \h{\gamma}(s)$}
\[
\norm{\frac{d\h{u}_t}{dS}} > 0
\]
(observar que $\h{u}_n = \frac{\frac{d\h{u}_t}{dS}}{\mathcal{K}(s)}$ 
$\implies \frac{d\h{u}_t}{dS} = \mathcal{K}(s) \h{u}_n$)

\defi{Radi de curvatura} 
\[
\rho(S) := \frac{1}{ \mathcal{K}(s)}.
\]
\defi{Centre de curvatura en el punt $P$}
\[
C(S) = P + \rho(S) \h{u}_n.
\]
\defi{Circumferència oscil·latriu de la corba en $P$} De centre $C(S)$ i radi $\rho(S)$. 
 \begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=1.15\textwidth]{diagramesAmalia/e2.png}
 \end{figure}
\newline

Tornem a la cinemàtica. Conec la trajectòria $\gamma : I \rightarrow \mathbb{R}^3$ de la partícula.
\defi S'anomenen \textbf{components intrínseques} dels vectors velocitat i acceleració d'una partícula en 
un punt $P$ de $\gamma$ són les seves components en la base de Frenet de $\gamma$ en $P$.
\begin{itemize}
\item[-] \underline{Velocitat}. $\vec{v} = v \h{u}_t$ amb $v = \frac{dS}{dt}$, en efecte: 
\[
\vec{v} = \frac{d\vec{r}}{dt} = \frac{d\h{\gamma}}{dS} \cdot \frac{dS}{dt} = \frac{dS}{dt} \h{u}_t,
\] on $\vec{r}(t) = \gamma(\lambda(t)) = \h{\gamma}(S(t))$.
\item[-] \underline{Acceleració}.  $\vec{a} = a_t \h{u}_t + a_n \h{u}_n$. (no té component en direcció de $\h{u}_b$).
On $a_t = $ acceleració tangencial i $a_n = $ acceleració normal.
\[
a_t = \frac{dv}{dt}.
\]
\[
a_n = \mathcal{K}(s) v^2.
\]
En efecte, de $\vec{v} = v \h{u}_t$ dedueixo que 
\[
\vec{a} = \frac{d\vec{v}}{dt} = \frac{dv}{dt} \h{u}_t + v \frac{d\h{u}_t}{dt} = \frac{dS}{dt} \h{u}_ty + \mathcal{K}v^2 \hat{u}_n,
\] on hem usat 
\[
\frac{d\h{u}_t}{dt}(S(t)) = \frac{d\h{u}_t}{dS} \frac{dS}{dt} = v \frac{d\h{u}_t}{dS} = \mathcal{K}(s) v \h{u}_n.
\]
\end{itemize}

\obs $a_t$ identifica la dimensió de com varia la velocitat de la partícula. $a_n$ identifica la dimensió de com varia
la direcció de $\vec{v}$. 
\obs Casos particulars:
\begin{itemize}
\item $a_t = a_n = 0 \implies$ moviment rectilini uniforme (MRU).
\item $a_t = 0$, $a_n \neq 0 \implies$ moviment no rectilini però uniforme. En particular si $a_n$ és constant però diferent
de 0, aleshores és un moviment circular uniforme (MCU).
\end{itemize} \underline{Deures}: Exercicis 5 i 7.
\obs Una tècnica que s'usa sovint (com a l'Exercici 4) és: 
\[
a^2 = a^2_t + a^2_n \implies a = \sqrt{a^2_t + a^2_n}.
\]
\obs Una altra: 
\[
\mathcal{K}(t) = \frac{a_n(t)}{v(t)^2}.
\]
\section{Forces i lleis de força}
\underline{Objectiu}: Identificar la llei o lleis que regeixen el moviment i poder predir el moviment.
\underline{Fet experimental}: Com es mou un objecte depèn de:
\begin{itemize}
\item El propi objecte (depèn a través de la massa de l'objecte).
\item La influència de l'entorn (es pot modelitzar de diverses maneres, les formulacions de \ref{forms} ).
\item (El sistema de referència des del qual l'observo.)
\end{itemize}  
En física, molts dels conceptes només es poden definir operacionalment (en termes del propi procediment
experimental de quantificar-lo). \newline
Per exemple \textit{un rellotge} és una separació en el temps entre 2 esdeveniments
puntuals. Què és una separació en el temps?
O també \textit{la força amb què la Terra atrau un objecte} és l'allargament que experimenta una molla quan hi
penjo l'objecte. \newline \newline
Acceptarem que les forces queden descrites matemàticament per vectors. Això implica acceptar:
\begin{enumerate}
\item La influència d'un objecte sobre un altre té lloc en una certa direcció.
\item Les influències sobre l'objecte de diferents objectes de l'entorn es combinen d'acord amb la llei
del paral·lelogram per sumar vectors.
\end{enumerate}
\obs 
\[
\mathcal{K}(S) = \norm{\frac{d{\hat{u}}_t}{dS}} .
\]
No és cert que $\mathcal{K}(\lambda) \neq \norm{\frac{d\h{u}_t}{d\lambda}}$.

\obs 
\[
{\hat{u}}_n = \frac{\frac{d\h{u}_t}{dS}}{\norm{\frac{d\h{u}_t}{dS}}} = 
\frac{\frac{d\h{u}_t}{d\lambda}}{\norm{\frac{d\h{u}_t}{d\lambda}}}.
\]
\textbf{Tècnica:} Usat en l'exercici 5 i en el 7, recordem
\[
a_t = \frac{dv}{dt} \quad, \quad a_n = \mathcal{K}v^2 = \sqrt{a^2 - a^2_t}.
\] En general, usarem la segona igualtat per $a_n$, ja que la base de Frenet és ortonormal.
\obs Velocitat radial ve donada, recordem, per $v_{\rho}= \dot{\rho} = \frac{d\norm{\vec{r}(t)}}{dt}$.
\obs Velocitat angular ve donada, tanmateix, per $v_{\varphi} = \rho \cdot \dot{\varphi}$. Normalment, des de les coordenades cartesianes, $\varphi = \text{arctg}(\frac{y}{x}$).
\textbf{Tècnica:} Usat en l'exercici 7: \newline
\textit{"} Segons l'observador d'un sistema de referència $S$ una partícula es mou per l'hèlix d'equacions $x = cos(2\pi\lambda)$,$y = sin(2\pi\lambda)$, $z = \lambda \in \mathbb{R}$ amb una acceleració tangencial constant cap avall de $3 m/s^2$. La partícula parteix del repòs des de la posició ${\lambda}_0 = 10$. Calculeu el vector velocitat de la partícula quan passa pel pla $XY$. \textit{"} \\
Per tal que $\h{u}_t$ tingui sentit cap avall calculant derivada de $\vec{r}$, reparametritzo (ja que així obtenim el paràmetre arc amb l'orientació adequada) amb $\lambda ' = -\lambda$. \newline 
\textbf{Tècnica:} Usat en l'exercici 7:
\[
a_t = \frac{dv}{dt} = \frac{dv}{d\lambda '} \frac{d\lambda '}{dS} \frac{dS}{dt} =
\frac{v}{\norm{\frac{d\vec{r}}{d\lambda'}}} \frac{dv}{d\lambda'}.
\] A més,
\[
\frac{d\lambda '}{dS} = \frac{1}{\frac{dS}{d\lambda '}} = \frac{1}{\norm{\frac{d\vec{r}}{d\lambda'}}}.
\]
\obs La força que un objecte exerceix sobre un altre correspon a un vector \enquote{lligat} (no lliure, té un punt d'aplicació absolutament determinat). Important sobretot en els sòlids
rígids. 
\defi Existeix el que s'anomena \textbf{lleis de força}, fórmules explícites per l'expressió de la força que un objecte fa sobre un altre en determinats casos (són o 
empíriques o bé es postulen i es testegen).
\begin{itemize}
    \item[$\blacksquare$] \textbf{Força gravitatòria:} Si $\vec{r}_1, \vec{r}_2$ vectors pes de dues partícules, la força mútua ve donada per 
    \[
    \vec{F}_{1 \to 2} = - G \frac{m_1 m_2}{r^2_{12}} \h{u}_{12}\quad , \text{on  }
    \vec{r}_{12} = \vec{r}_2 - \vec{r}_1, r = \norm{\vec{r}_{12}}, \h{u}_{12} = \frac{\vec{r}_{12}}{r_{12}}.
    \] La infereix Newton a partir de com es mouen els planetes. Es pot analitzar
    amb una \enquote{balança de torsió}.
    \obs $m_1, m_2$ són les 'masses gravitatòries'. No és el mateix que la dita \enquote{massa
    inercial} (en parlarem més endavant).
    \obs $\vec{F}_{1\to2}$ no depèn de la velocitat relativa entre les partícules.
    \obs $\vec{F}_{1\to2}$ és extremadament feble.
     \obs Té lloc a distància i de manera instantània.
     \obs Cas particular: Pes $\vec{P} = m\vec{g}$. $\vec{g} = - G \frac{M_T}{R^2_T}\h{u}_{12}$.
    \item[$\blacksquare$] \textbf{Força electrostàtica.} Si dues càrregues elèctriques puntuals en \underline{repòs relatiu} s'exerceixen força mútua donada  per:
    \[
    \vec{F}_{1\to2} = \K \frac{q_1 q_2}{r^2_{12}}\h{u}_{12},
    \] on $\K$ és, aproximadament, $10^{10} Nm^2/C^2$.
    \obs $q_i$ poden ser $>0$ ó $<0$.
    \obs Si no es troben en repòs relatiu, $\exists$ component magnètica addicional a la força mútua. Només si velocitat relativa gran ($v_r$ semblant a $c$) no és menyspreable.
    \obs La força electrostàtica és molt major a la gravitatòria.
    \item[$\blacksquare$] \textbf{Força elàstica}. Força que actúa en 1a aproximació sobre una partícula quan se l'allunya d'una posició d'equilibri estable (no es mou si ja s'hi troba amb $v = 0$. Si l'allunyem una mica, hi torna). S'accepta que és \underline{lineal en la desviació de l'equilibri} i \underline{té la direcció de la desviació}. Per tant, si $\vec{r_0}$ és el vector posició de la posició de l'equilibri estable:
    \[
    \vec{F} = -\kappa (\vec{r} - \vec{r_0}), \quad \kappa \text{ constant positiva}.
    \]
    \item[$\blacksquare$] \textbf{Força de fregament}. Força entre objectes a través de la superfície de contacte. Normalment, se la descomposa en component normal ('$\vec{N}$', $\perp$ a la superfície de contacte) i la component tangencial ('$\vec{F}_{fr}$', $\perp$ a la superfície de contacte). \newline
    \begin{itemize}
		\item[]\texttt{Cas 1: Fregament estàtic}. No hi ha moviment relatiu. Els valors de $\vec{N}$ i $\vec{F}_{fr.\text{ }es}$ en aquest cas determinats per la resta de forces i la condició d'equilibri ($\vec{F}_{\text{neta}} = 0$). Ara bé, $\exists$ un valor màxim per $\norm{\vec{F}_{fr.\text{ } es}}$. Determinat per:
		\[
		\norm{\vec{F}_{fr. \text{ } es}} = \mu_e N, \quad \mu_e = \text{coeficient de fr. estàtic}. 
		\] 
		\item[]\texttt{Cas 2: Fregament dinàmic}. Hi ha moviment relatiu. En aquest cas es comprova experimentalment que 
		\[
		\norm{\vec{F}_{fr.\text{ } din}} = \mu_d N, \quad \mu_d = \text{coeficient de fr. dinàmic}. 
		\]
		\obs $\mu_d < \mu_e$ i independent de la velocitat relativa.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Sistemes de referència inercials i primera llei de Newton}
Problema següent: Identificar la llei dinàmica fonamental. Si $\vec{F} = $ força resultant que actúa sobre la partícula, serà la relació entre $\vec{F}$ i el moviment de la partícula $f(\vec{F}, \vec{v}, \vec{a}, ...) = 0$.
\obs Aquesta llei dinàmica dependrà del sistema de referència. 
\defi Un sistema de referència es diu que és \textbf{inercial} si qualsevol objecte sobre el qual no actúa cap força (neta) segons l'observador del sistema de referència es mou en línia recta i a velocitat constant.
\obs En el marc de l'espai absolut se suposa que corresponen als sistemes de referència que es mouen a velocitat absoluta (vectorial) constant.
\teo[Primera llei de Newton] Primer postulat de la mecànica clàssica (Primera llei de Newton). $\exists$ sistemes de referència inercials.
\obs Si n'hi ha un $\implies$ n'hi ha infinits. \\En efecte, si $S$ sistema de referència inercial aleshores $S'$ és inercial $\iff$ moviment relatiu entre $S$ i $S'$ és uniforme. \\
\underline{Tipus de sistemes de referència}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{Sistema de referència terrestre fix.} Els que tenen com a cos de referència la Terra, viatja amb aquesta i per tant participa en tots els seus moviments.
    \begin{itemize}    
         \item[*] Sistema de referència geogràfic. Prenem l'origen al centre de la Terra. El pla $XY$ pla equatorial i $XZ$ meridià de Greenwich.
          \item[*] Sistema de referència topocèntric. Prenem l'origen a qualsevol punt de la superfície de la Terra. El pla $OX$ est, $OY$ nord i $OZ$ zènit. 
          \item[*] Sistema de referència del laboratori. Prenem l'origen a  qualsevol punt de la superfície de la Terra. I eixos qualsevol terna de vectors perpendiculars.
    \end{itemize}
    \item \texttt{Sistema de referència terrestre mòbil}. Quan són mòbils respecte de la Terra (però participen del seu moviment).
    \item \texttt{Sistema de referència heliocèntric}. Pren com a origen el Sol i com eixos $XY$ pla de l'eclíptica (té lloc el moviment de la Terra al voltant del Sol), $OX$ direcció des del Sol a la posició de la Terra en l'equinocci de primavera.
	\item \texttt{Sistema de referència geocèntrics}. Pren com a origen el centre de la Terra, però no participen de la rotació de la Terra. Pla $XY$ pla equatorial; amb $OX$ direcció Sol - equinocci primavera.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=0.25\textwidth]{diagramesAmalia/geovsterr.png}
  \caption{Sistemes de referència geocèntric i terrestre fix.}
 \end{figure}
 

\subsection{Grau d'inercialitat dels sistemes de referència}
Els sistemes de referència terrestres no són inercials (fixos no inercials $\implies$ mòbils no inercials). Per exemple,
 tinc un objecte en una taula horitzontal totalment llisa i li comunico una certa velocitat $\vec{v_0}$.S'observa que
 el cos es desvia. Posa de manifest la no inercialitat del sistema de referència; de fet, és conseqüència de la rotació
 de la Terra. L'efecte, però, és molt petit.\\
 Es pot provar que l'objecte en realitat descriu una trajectòria circular de radi
 \[
 R = \frac{v_0}{2 \Omega_T \sin \lambda},
 \] on $\Omega_T$ és la velocitat angular de la Terra i $\lambda$ és la latitud.
 \obs De fet, qualsevol sistema de referència es pot considerar inercial sempre i quan l'utilitzi per estudiar el moviment
 en una regió petita de l'espai i durant intervals de temps petits. En particular, els sistemes de referència sovint es consideren inercials.
 Els sistemes de referència heliocèntrics són inercials amb millor aproximació que els terrestres (es dedueix analitzant 
 com es mouen els planetes des d'ell, no hi ha acceleracions estranyes). Hi ha una altra manera d'identificar quan un sistema de referència no és inercial.
 \\
 Els sistemes de referència inercials es caracteritzen perquè:
 \begin{enumerate}
	\item l'espai és \textbf{homogeni} (vol dir que experiments en idèntiques condicions duts a terme en llocs diferents tenen
	idèntics resultats).
	\item l'espai és \textbf{isòtrop} (vol dir que experiments idèntics que involucrin una direcció de l'espai duts a terme en 
	direccions diferents donen idèntics resultats).
	\item  el temps és \textbf{homogeni} (experiments idèntics fets en instants diferents porten a idèntics resultats).
 \end{enumerate}
 Això no és cert si el sistema de referència és no inercial.
 
\section{Teoria de la relativitat clàssica}
Problema. Trobar la llei dinàmica fonamental.
\defi $S$, $S'$ es diu que són sistemes de referència \textbf{físicament equivalents} si en tots ells les lleis de la Física són 
les mateixes. Es denota $S \sim S'$.
\obs Si $S$, $S'$ són inercials, són físicament equivalents.
Quan $S \sim S'$? És raonable que només depengui del moviment relatiu entre ells. Només difereixen en punts de
l'origen i l'espai i en els eixos ortogonals.\\
En relativitat clàssica (de fet en relativitat especial també), s'accepta que 
\[
S \sim S' \iff \text{el moviment relatiu entre ells és uniforme}.
\] La diferència es troba en què associada a una teoria de la relativitat hi ha un grup: el grup de transformacions
que relacionen les coordenades espai-temps d'un mateix punt en un mateix instant ($\equiv$ mateix esdeveniment
puntual) segons els observadors de dos sistemes de referència $S \sim S'$. Hi ha una relació entre $(t,x,y,z), (t',x',y',z')$.
Aquest grup depèn del model de l'espai-temps. \\
A la Teoria de la relativitat clàssica (TRC) s'obté el grup de Galileu.
A la Teoria de la relativitat especial (TRE) s'obté el grup de Poincaré.
\subsection{Transformacions galileanes}
Són les que relacionen coordenades espai-temps d'un mateix esdeveniment puntual segons dos observadors físicament equivalents.
\\ \\
Siguin $S = ((I_0, \h{e}_0), (O, \{ \h{u}_x, \h{u}_y, \h{u}_z \}))$ i $S' = ((I'_0, \h{e}'_0), (O', \{ \h{u}'_x, \h{u}'_y, \h{u}'_z \}))$ dos sistemes
de referència inercials físicament equivalents.
\\
En general, difereixen en (suposo sempre $\h{e}_0 = \h{e}'_0$ apunten cap al futur):
\begin{itemize}
	\item $I_0 \neq I'_0$ (orígens diferents de temps).
	\item $O \neq O'$ (orígens diferents d'espai). Més encara: $O'$ es mourà a una altra velocitat constant
	$\vec{v}_{S'/S} \equiv \vec{V}$ (velocitat relativa de $S'$ respecte de $S$).
	\item $\{\h{u}_i\} \neq \{\tilde{u}_i\}$ relacionades per una certa matriu ortogonal de canvi de base.
\end{itemize}
Considerem ara un punt $P$ en un instant determinat $J$:
\begin{center}
\begin{tabular}{ | m{1cm} | m{12em}| m{4em} | } 
\hline
 & $S$ & $S'$ \\ 
\hline
$J$ & $t$ & $t'$ \\ 
\hline
$P$ & $\vec{r} = \vec{OP} = x\h{u}_x + y\h{u}_y + z\h{u}_z$ & $\vec{r}' = \vec{O'P} $\\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Busco la relació entre $(t,\vec{r})$ i $(t', \vec{r}')$ o entre $(t,x,y,z)$ i $(t',x',y',z')$.
A nivell dels parells $(t,\vec{r})$ i $(t',\vec{r}')$, la relació és
\[
J = I'_0 + t' \h{e}_o = I_0 + s\h{e}_0 + t'\h{e}_0 + t'\h{e}_0 = I_0 + t\h{e}_0.
\] On hem usat $I'_0 = I_0 + s \h{e}_0$. Aleshores $t = t' + s$.
\[
P = O' + \vec{r}' = O' + x\h{u}_x + y\h{u}_y + z\h{u}_z = O + \vec{d} + \vec{V}t' + \vec{r}' = O + \vec{r}
\] On hem usat $O' = O + \vec{d} + \vec{V}t'$, amb $\vec{d} = $ vector posició de $O'$ respecte $O$ en l'instant $I'_0$($t' = 0$). $\vec{d} = \vec{OO'}(t'=0)$. Aleshores $\vec{r} = \vec{r}' + \vec{V}t' + \vec{d}$
$t = t' + s$. $\vec{r} = \vec{r}' + \vec{V}\vec{t}' + \vec{d}$.
Si expresso aquestes relacions en la base $\{ \h{u}_x, \h{u}_y, \h{u}_z\}$ tenim que:
\[
\begin{pmatrix}
x \\
y \\
z \\
\end{pmatrix} = R \cdot
\begin{pmatrix}
x'\\
y'\\
z'\\
\end{pmatrix} + 
\begin{pmatrix}
v_x\\
v_y\\
v_z\\
\end{pmatrix}t' + 
\begin{pmatrix}
dx\\
dy\\
dz\\
\end{pmatrix}
\] On s'ha expressat en les coordenades en base $\mathcal{B}$. Es pot escriure tot amb una sola equació com:
\[
\begin{pmatrix}
t\\x\\y\\z\\1\\
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
1 & \vline & 0 & 0 & 0 & \vline & S \\
v_x & \vline &  & & & \vline & dx \\
v_y & \vline & & \text{R}  & & \vline& dy \\
v_z & \vline & & & &  \vline & dz \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
t'\\x'\\y'\\z'\\1\\
\end{pmatrix}
\]
Notació: $G(R,\vec{V}, \vec{d}, S)$, on $R$ és una matriu ortogonal (rotació i/o simetria dels eixos), $\vec{V} = 
{\vec{v}}_{S'/S}$ (velocitat de $O$ segons $S$, $\vec{d}$ translació en l'espai i $S$ translació en el temps.

\prop \textit{A l'exercici 10}. $\{ G(R,\vec{V},\vec{d},S)\}$ és grup (\textbf{grup de Galileu}). Serà un subgrup del grup de les afinitats $\mathbb{A}^4_{\mathbb{R}}$ 
invertible.
\\
\proof
$\{ G(R,\vec{V},\vec{d},S)\} \circ \{ G(R',\vec{V}',\vec{d}',S')\}$
\[
\begin{pmatrix}
1 & \vline & 0 & 0 & 0 & \vline & S \\
v_x & \vline &  & & & \vline & dx \\
v_y & \vline & & \text{R}  & & \vline& dy \\
v_z & \vline & & & &  \vline & dz \\
0 & \vline & 0 & 0 & 0 & \vline & 1 \\
\end{pmatrix} \cdot
\begin{pmatrix}
1 & \vline & 0 & 0 & 0 & \vline & S' \\
v'_x & \vline &  & & & \vline & d'x \\
v'_y & \vline & & \text{R}'  & & \vline& d'y \\
v'_z & \vline & & & &  \vline & d'z \\
0 & \vline & 0 & 0 & 0 & \vline & 1 \\
\end{pmatrix} =
\]
\[
\begin{pmatrix}
1 & \vline & 0 & 0 & 0 & \vline & S'+S \\
& \vline &  & & & \vline &  \\
{{\vec{V}^t + R\vec{V}^{'t}}} & \vline & & \text{RR}'  & & \vline& {S'\vec{V}^t + R\vec{d}^{'t}} \\
 & \vline & & & &  \vline &  \\
0 & \vline & 0 & 0 & 0 & \vline & 1 \\
\end{pmatrix}
\] 
\begin{center}
\underline{$S'$ a $S$}
\end{center}
\[
t = t' + S.
\]
\[
\vec{r} = \vec{r}' + \vec{V}t' + \vec{d}.
\]
\begin{center}
\underline{$S''$ a $S'$}
\end{center}
\[
t' = t'' + S' .
\]
\[
\vec{r}' = \vec{r}'' + \vec{V}'t'' + S'.
\]
Per tal d'obtenir $G(I, \vec{0}, \vec{0}, 0)$, 
\[
{G(R,\vec{V}, \vec{d}, S)}^{-1} = G(R^{-1}, -\vec{V}, S\vec{V}-\vec{d}, -S).
\]
Exemple estàndard: 
\begin{itemize}
	\item $S$,$S'$ mateix origen de temps ($I_0 = I'_0$) ($\implies S = 0$).
	\item Eixos de $S$ i $S'$ paral·lels (i.e. $\{\h{u}_i \} = \{\h{u}'_i\})$ ($\implies R = I_3$).
	\item $O = O'$ en $t = t' = 0$ ($\implies \vec{d} = 0$).
	\item Moviment relatiu en la direcció $OX = O'X'$.
\end{itemize}. En aquest cas:
\[
\begin{cases*}
	t = t' \\
	x = x' + vt' \\
	y = y' \\
	z = z' \\
\end{cases*}
\]
\obs Les lleis de la Física han de ser invariants pel grup de Galileu. 

Relació entre vecotrs velocitat i acceleració segons observadors de sistemes $S$ i $S'$ físicament equivalents.
(per exemple, $S$, $S'$ inercials).
\[
\vec{v} = {(\frac{d\vec{r}}{dt})}_S, \quad \vec{a} = {(\frac{d\vec{v}}{dt})}_S
\]
\[
\vec{v}' = {(\frac{d\vec{r'}}{dt})}_{S'}, \quad \vec{a}' = {(\frac{d\vec{v'}}{dt})}_{S'}
\] Aleshores $t = t' + S \implies {(d/dt)}_S = {(d/dt')}_{S'}$, ja que són físicament equivalents.
\[
\vec{v} = {(\frac{d\vec{r}}{dt})}_S = {(\frac{d\vec{r}}{dt})}_{S'} = {(\frac{d\vec{r}'}{dt'})}_{S'} =  
{(\frac{d(\vec{r}' + \vec{V}t' + \vec{d})}{dt'})}_S = {(\frac{d\vec{r}'}{dt'})}_{S'} + \vec{V} = \vec{v}' + \vec{V}.
\]
Per tant: $\vec{v} = \vec{v}' + \vec{V}$, que és \textbf{la llei clàssica d'addició de velocitats}.
Es comprova anàlogament que 
\[
\vec{a} = \vec{a}'.
\] 
\defi Una transformació galileana és \textbf{homogènia} si $S=0$, $\vec{d} =0$. D'altra banda, és \textbf{pròpia} si $\det R = 1$ ($R$ és una rotació). 

\textbf{Tècnica}: Usada en l'exercici 11.\\
\[
\text{A }S : \quad \vec{r}(t) = ((1+3\sqrt{2})t + \frac{\sqrt{2}}{2}, (\sqrt{2}-1)t + \sqrt{2}/2, 3t+3).
\]
\[
\text{A }S' : \quad \vec{r}(t) = (4t+1, -2t, t+3).
\] $S$, $S'$ és homogènia (en el temps), pròpia.
Busco $\vec{V}$ quan 
\begin{enumerate}
    \item $R = I_3$.
    \item $R =$ rotació de $\pi/4$ entorn $OZ$. 
\end{enumerate}
A $S$, 
\[
\vec{v} = {(\frac{d\vec{r}}{dt})}_S = {(1+3\sqrt{2}, \sqrt{2} -1,3)}_B.
\]
\[
\vec{v}` = {(\frac{d\vec{r}'}{dt})}_{S'} = {(4,-2,1)}_{B'}.
\] Sabem que $\vec{v} = \vec{v}' + \vec{V}$, on $\vec{V}$ és $\vec{v}_{S'/S}$.

En coordenades en base $B$ és:
\[
\begin{pmatrix}
1+3\sqrt{2}\\\sqrt{2}-1\\3\\
\end{pmatrix} =
R \cdot 
\begin{pmatrix}
4\\-2\\1\\
\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix}
v_x \\v_y\\v_z\\
\end{pmatrix}.
\]
\begin{enumerate}
    \item Faig $R = I_3$:
    \[
    \vec{V} = {(-3+3\sqrt{2}, \sqrt{2}+1, 2)}_B.
    \]
    \item Faig 
    \[
    R = 1/\sqrt{2}\cdot
    \begin{pmatrix}
    1&-1&0\\
    1&1& 0 \\
    0 & 0 & \sqrt{2}\\
    \end{pmatrix}.
    \]Per tant,
    $\vec{V} ={(1,-1,2)}_B$ i $\vec{d} = \vec{OO'}(t=0)$ i $\vec{r} = \vec{r}' + \vec{V}t + \vec{d}$.
\end{enumerate}
\subsection{Segona llei de Newton}
Busco llei dinàmica fonamental en sistemes de referència inercials, i.e. la relació entre $\vec{F}$ (força que actúa sobre la partícula) i $\vec{v}, \vec{a},...$ (moviment de la partícula).

Serà alguna relació del tipus:
\[
f(\vec{F}, \vec{v},\vec{a},...) = 0 
\] on d'alguna manera en aquesta equació hi aparegui l'objecte (apareixerà en termes de la seva massa). 
\obs Llei d'Aristòtil: $\vec{F} - k \vec{v} = 0$.
Aquesta llei té dos inconvenients:
\begin{enumerate}
    \item No és invariant per transformacions galileanes.
    \item Contradiu el principi d'inèrcia.
\end{enumerate} És per això que busco una llei invariant per transformacions galileanes i que compleixi aquest principi d'inèrcia ($\vec{F} = 0 \implies \vec{a} = 0$).\\\\
Fets experimentals en un sistema de referència inercial.
\begin{enumerate}
    \item Si sobre un cos en moviment actúa una força constant en direcció del moviment, $v$ varia linealment en $t$, i.e. $a$ és constant, i a més, $a$ no depèn de la velocitat del cos.
    \item En el cos anterior duplico $F$ $\implies$ $a$ es duplica.
    \item Si en el cos anterior, hi col·loco un cos idèntic a sobre, $a$ es redueix a la meitat.
    \item Si sobre un cos en moviment aplico força constant en qualsevol direcció, $\vec{a}$ té direcció i sentit de $\vec{F}$.
\end{enumerate}
\teo[Segona llei de Newton] Segon postulat de la MC. En un sistema de referència inercial, si sobre un cos actúa una força $F$ en un cert instant, la seva acceleració en aquest instant és tal que
\[
\vec{F} = m \vec{a},
\]on $m > 0$ additiva (massa inercial del cos).\\


\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{diagramesAmalia/e3.png}
 \end{figure}
 
  \begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{diagramesAmalia/e5.png}
 \end{figure}
 
\obs
\begin{enumerate}
    \item Aquesta llei és invariant per transformacions galileanes.
    \item $\vec{F} = \vec{F}_1 + ... + \vec{F_k}$ és la resultant de les $\vec{F}_i$'s exercides per tots els objectes de l'entorn.
    \item La massa inercial $m$ (vinculada a l'oposició que l'objecte presenta a la seva acceleració) només es pot definir operacionalment (i.e. via el propi procediment experimental a través del qual la quantifico). En aquest cas, podria ser el següent:
    \begin{enumerate}
        \item Trio cos de referència $A_0$ i entenc que $m_{A_0} = 1$.
        \item Aplico mateixa $F$ a $A_0$ i a qualsevol altre cos $A$ i mesuro les acceleracions provocades en cada cas ($a_0$ i $a$).
        \item $m_A = a_0/a$.
    \end{enumerate}
    \item La massa inercial a priori és diferent de la massa gravitatòria (definida operacionalment per exemple usant una molla que penja del sostre). Els fets experimentals, però, justifiquen que són idèntiques.
    \item De fet, $m$ depèn de $v$.
    \[
    m(v) = \frac{m_0}{\sqrt{1-v^2/c^2}}.
    \]
\end{enumerate}


\obs 
\begin{itemize}
    \item Transformació galileana de $S$ a $S'$:
    \[
    \begin{pmatrix}
    t\\x\\y\\z\\1\\
    \end{pmatrix} = 
    \begin{pmatrix}
    1 & 0 & S \\
    \vec{v} & R & \vec{d}\\
    0 & 0 & 1\\
    \end{pmatrix} \cdot
    \begin{pmatrix}
    t'\\x'\\y'\\z\\1\\
    \end{pmatrix},
    \] on $R$ era el canvi de base de $B'$ a $B$ i $\vec{v}$ i $\vec{d}$ són les components en base $B$.
    \item $\vec{F} = k \vec{v}$, $\vec{v} = \vec{v}' + \vec{V}$. Però $\vec{F} = k\vec{v}' + k\vec{V}$, aleshores no és invariant per transformacions galileanes. 
    \item Recordem que $\vec{a} = \vec{a}'$, aleshores la segona llei de Newton sí ho compleix.
\end{itemize}
\obs[$G(R, \vec{V}, \vec{d}, S)$] Una matriu $R$ ortogonal notem com només admet tres \enquote{graus de llibertat} a l'hora d'escollir els paràmetres. Aleshores una transformació galileana depèn de \textit{10 paràmetres}. 

\obs[Sobre la segona llei de Newton]
\begin{enumerate}
    \item[]
    \item L'equació permet predir el moviment si conec:
    \begin{enumerate}
        \item $\vec{F}$ en tot moment.
        \item Condicions inicials: $\vec{r}(t_0), \vec{v}(t_0)$.
        En efecte,
        \[
        \vec{v}(t) = \vec{v}(t_0) + 1/m \int_{t_0}^{t} \vec{F}(t')dt'.
        \]
        \[
         \vec{r}(t) = \vec{r}(t_0) + 1/m \int_{t_0}^{t} \vec{v}(t')dt'.
        \]
    \end{enumerate}
    \item L'equació és vectorial $\equiv$ $3$ equacions escalars, aleshores la puc descomposar en $3$ direccions (ortogonals). De fet, es poden triar com es vulguin (poden no ser $OX$, $OY$, $OZ$).
\end{enumerate}

\textbf{Exemple}. $m = 1$kg, $\alpha = \pi//6$, $\mu_{e} = 0.4$, $\mu_{d} = 0.3$, $g \sim 10 m/s^2$ i $\vec{v}(0) = 0$. \\
Aleshores busco $\vec{v}(t=0)$. 
\[
\vec{F} = m \vec{g} + \vec{N} + \vec{F}_{fr}.
\]Per tant: 
\[
\begin{cases*}
m\ddot{x} = mg \sin \alpha - F_{fr}.\\
0 = m\ddot{y} = -mg\cos \alpha + N \implies N = mg\cos \alpha \\
\end{cases*}
\] Hi haurà moviment si 
\[
mg\sin \alpha > F^{\text{max}}_{\text{fr. es}} = \mu_e N = \mu_e mg\cos\alpha \iff \mu_e < \tan \alpha,
\] i en aquest cas es compleix.\\
Ja que hi ha moviment, en aquest cas 
\[
F_{\text{fr. din}} = \mu_d N = \mu_d mg\cos \alpha.
\] Aleshores (recordem $\ddot{x} = a$) 
\[
\ddot{x} = g\sin \alpha - \mu_d g\cos\alpha = \text{cte.} \implies \dot{x}(t = 10) = \int_0^{10} \ddot{x}(t')dt'
\] \newline
\textbf{Deures}: 12,13,14,17(a).\newline
\textbf{Exemple}. Tinc una molla penjada del sostre amb una massa al final d'aquesta. Com és el moviment oscil·latori d'aquesta?\\
Fixem com a posició origen de coordenades la posició on $F_{elas} = 0$. Observem $m\vec{a} = \vec{F} = F_y \h{u}_y$.
\[
F = -mg - ky \implies m\ddot{y} = -mg-ky.
\] Però $\ddot{y} = \ddot{y}(0) -1/m \int_0^t (mg+ky(t'))dt'$, necessito el moviment per poder conèixer el moviment... Aleshores necessitem una estratègia alternativa, ja que hem acabat a una equació diferencial (ordinària).\newline \\
\textbf{Exemple}. Tenim un pèndol. Prenem com a posició origen de coordenades el punt més baix del pèndol.
\[
\vec{F} = m\vec{g} + \vec{T} \to m\vec{a} = m\vec{g} + \vec{T}.
\]Descomposem en direccions $X$, $Y$:
\[
\begin{cases*}
\text{Dir. } \vec{OX}: m\ddot{x} = T_x. \\
\text{Dir. } \vec{OY}: m\ddot{y} = T_y - mg.\\
\end{cases*} 
\]
\obs
\begin{itemize}
    \item[]
    \item Però desconeixem les components de $\vec{T}$, i observem com varia amb l'angle respecte la vertical i la velocitat del pèndol.
    \item No és cert que $T = mg\cos \varphi$, ja que ha d'haver una \enquote{força centrípeta} per tal que el pèndol descrigui una trajectòria circular.
    \item Observem com es simplica el problema descomposant en direccions radial i transversal (en les direccions de la base associada a les \texttt{coordenades polars}).
\end{itemize}
Descomposem en direccions radial, transversal:
\[
\begin{cases*}
\text{Dir. radial } : ma_{\rho} = F_{\rho} \iff m(\ddot{\rho} - \rho \dot{\varphi}^2) = -T + mg\cos\varphi. \\
\text{Dir. transversal } : ma_{\varphi} = F_{\varphi} \iff m(2\dot{\rho}\dot{\varphi} + \rho\ddot{\varphi}) = -mg\sin \alpha. \\
\end{cases*} 
\]
Recordem :
\[
\vec{a} = a_{\rho} \h{u}_{\rho} + a_{\varphi} \h{u}_{\varphi},
\] on $a_{\rho} = \ddot{\rho} - \rho \dot{\varphi}^2$, $a_{\varphi} = 2\dot{\rho}\dot{\varphi} + \rho \ddot{\varphi}$.\\
I ja que $\rho = \text{cte.}$, arribo a:
\[
\begin{cases*}
-ml \dot{\varphi}^2 = mg\cos\varphi - T.\\
ml\ddot{\varphi} = -mg\sin \varphi.
\end{cases*}
\]

En general, es té $\vec{F} = \vec{F}(\vec{r},\vec{v},t)$. Mai s'ha observat $\vec{F}$ depengui de $\vec{a}$.
Per tant, descomposant 2a llei de Newton vaig a parar a 
\[
\begin{cases*}
m\ddot{x} = F_x (x,y,z,\dot{x},\dot{y}, \dot{z},t)\\
m\ddot{y} = F_y (\text{ídem})\\
m\ddot{z} = F_z(\text{ídem})\\
\end{cases*}
\] És un sistema d'EDO's amb $x(t)$, $y(t)$ i $z(t)$ com a incògnites. Aleshores necessito:
\[
\dot{x}(t) = \dot{x}(0) + 1/m \int_0^t F_x(x,y,z,\dot{x},\dot{y},\dot{z},t')dt'.
\] O bé, en coordenades curvilínies:
\[
\begin{cases*}
m a_{q1} = F_{q1} (q_1,q_2, q_3, {\dot{q}}_1, {\dot{q}}_2, {\dot{q}}_3, t)\\
m a_{q2} = F_{q2} (\text{ ídem} ) \\
m a_{q3} = F_{q3} (\text{ ídem} ) \\
\end{cases*}
\]
\textbf{Conclusió}. 2a llei de Newton tradueix el problema de predir moviment a un problema de resoldre un sistema 
d'EDOS.
\subsubsection{Incís sobre EDOS}
\[
F(x,y,y', ..., y^{(n)}) = 0 \quad \text{ó bé } \quad y^{(n)} = f(x,y,y',...,y^{(n-1)}).
\] És una EDO d'ordre $n$, una equació amb $y(x)$ com a incògnita.
En general la solució d'una EDO és no única.
Per exemple $y'' + m^2y = 0$ (equació de l'oscil·lador harmònic) té com a solucions:
\[
\begin{cases*}
y_1(x) = \sin \omega x\\
y_2(x) = \cos \omega x\\
\end{cases*}
\]
Per tal d'obtenir unicitat imposo condicions addicionals a $y(x)$. Un tipus particular de condicions
addicionals és imposar valors de 
\[
y(x_0), y'(x_0), ..., y^{(n-1)}(x_0).
\]Aquest procediment s'anomena problema de Cauchy.
\prop (demostrat en un curs d'EDOS). Sota condicions molt generals sobre la funció $f$ existeix una única
funció $y(x)$ tal que 
\begin{enumerate}
	\item $y(x)$ és solució de $y^{(n)} = f(x,y,y', ..., y^{(n-1)})$.
	\item $y(x_0) = y_0$, ..., $ y^{(n-1)}(x_0) = y^{(n-1)}_0.$
\end{enumerate}
Només es comenten com es troben solucions en dos casos:
\begin{enumerate}
	\item EDO d'ordre 1 i variables separades, i.e. del tipus
	\[
	g(y) y' = f(x).
	\]
	Formalment:
	\[
	g(y) \cdot \frac{dy}{dx} = f(x) \implies g(y)dy = f(x)dx \implies \int_{y(x_0)=y_0}^{y=f(x_0)} g(y)dy = \int_{x_0}^{x} f(x)dx .
	\]
	\item Les EDO's lineals amb coeficients constants, i.e. de la forma
	\[
	a_n y^{(n)} + a_{n-1} y^{(n-1)} + ... +a_1y' + a_0y = f(x). \quad (n\geq 1)
	\] amb $a_0,a_1,...a_n \in \mathbb{R}$. \\
	Es prova que la solució general d'aquesta equació és de la forma
	\[
	y = y_h + y_p,
	\]on $y_h$ solució general de l'EDO homogènia (és a dir,  $a_n y^{(n)} + a_{n-1} y^{(n-1)} + ... +a_1y' + a_0y = f(x)$)
	 i $y_p$ solució particular de l'EDO homogènia.\\
	En general, es demostra que el conjunt de solucions de la homogènia és un espai vectorial $n$-dimensional.
	Això redueix el problema de resoldre-la a :
	\begin{enumerate}
		\item Trobar una base del conjunt solució de l'EDO homogènia.
		\item Trobar una solució particular de l'EDO no homogènia.
		\item Trobar quina combinació lineal de la base de solucions de l'homogènia cal per tal que es compleixin
		les condicions inicials imposades.
	\end{enumerate}
	 \texttt{Com trobar base de solucions de l'homogènia?}\\
	 Polinomi característic:
	 \[
	 c(X) = a_n X^n + a_{n-1} X^{n-1} + ...+ a_1X + a_0.
	 \]
	 Siguin $\lambda_1, ..., \lambda_k$ les arrels complexes de $c(X)$, de multiplicitat $m_1, ...m_k$ respectivament. 
	 Aleshores cada $\lambda_i$ aporta $m_i$ solucions a la base. Si $\lambda_i \in \mathbb{R}$, són les $m_i$ funcions:
	 \[
	 \{e^{ax}, xe^{ax}, x^2 e^{ax}, ..., x^{m_i-1}e^{ax}\}
	 \] Si $\lambda_i = a + bi \in \mathbb{C}$, amb $b \neq 0$, $\lambda_i$ i ${\bar{\lambda}}_i$ aporten les $2m_i$ funcions:
	 \[
	 \{ e^{ax}\sin bx, xe^{ax}\sin bx, ..., x^{m_i-1}\sin bx, e^{ax}\cos bx, xe^{ax}\cos bx, ..., x^{m_i-1}\cos bx\}.
	 \]
	\textbf{Exemple}. $y''' + 4y'' + 13y' = 0$.\\
	Aleshores $c(X) = X^3 + 4X^2 + 13X = X(X-\lambda)(X-\bar{\lambda})$, amb $\lambda = -2 +3i$. 
	\[
	\begin{cases*}
	\lambda_1 = 0 \implies e^{0x} = 1. \\
	\lambda_2, \lambda_3 = \lambda, \bar{\lambda} \implies e^{-2x}\sin 3x, e^{-2x}\cos 3x.\\
	\end{cases*}
	\]
	La solució general serà una combinació de $y_h = c_1 + c_2 e^{-2x}\sin 3x + c_3 e^{-2x}\cos 3x$, on
	$c_i$ a determinar pels valors de les condicions inicials imposades.
\end{enumerate}
\prop Si $f$ "bona", $y^{(n)} = f(x,y,y', ..., y^{(n-1)}$ té solució $y$ i és única si imposo $y(x_0), ..., y^{(n-1)}(x_0)$.
\obs Físicament, aquest teorema em diu que si conec $\vec{F}$ i $\vec{r}(t_0), \vec{v}(t_0)$, aleshores el moviment
futur (i de fet el passat) de la partícula estan unívocament determinats.

\subsection{Tercera llei de Newton}
\obs Només la segona llei no és suficient si estudio moviment de 2 o més objectes que s'influeixen mútuament. \newline 
Per exemple si tenim dos blocs adjacents de massa $m_1$ i $m_2$, fins i tot suposant $a_1 = a_2 = a$, ens trobem amb un sistema indeterminat si apliquem la 2a llei a $m_1$ i $m_2$. En aquest cas es pot esquivar el problema prenent $m = m_1 + m_2$, per l'additivitat de la massa.

\teo[Tercera llei de Newton] Ó tercer postulat de la Mecànica Clàssica, ó Principi d'acció-reacció. Si un objecte $A$ exerceix força sobre un objecte $B$, $B$ exerceix força igual en mòdul però en sentit contrari:
\[
\vec{F}_{A\to B} = - \vec{F}_{B \to A}.
\]$\vec{F}_{A \to B}$, $\vec{F}_{B \to A}$ són parells acció-reacció.
\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{diagramesAmalia/e4.png}
 \end{figure}

\obs 
\begin{enumerate}
    \item[]
    \item Les forces d'un parell acció-reacció \textbf{NO s'equilibren mútuament} perquè actuen sobre objectes diferents. Només s'equilibren si les forces actuen sobre parts diferents d'un 'mateix cos'.
    \item $\exists$ versió més forta (però no sempre és certa) de la tercera llei de Newton. És admetre que la força $\vec{F}_{A\to B}$ (i per tant $\vec{F}_{B\to A}$) té la direcció de la recta de $A$ a $B$. És així en el cas de forces gravitatòries i electrostàtiques però no sempre. \newline Per exemple no ho compleix la força magnètica entre dues càrregues en moviment.
    \item Si estudio moviment de cos que consta de diferents parts \enquote{lligades entre elles} puc ignorar les forces internes (entre les diferents parts) ja que es cancel·len.
\end{enumerate}
\subsection{Sistemes de referència no inercials}
Coneixem la llei dinàmica fonamental en sistemes de referència inercials $S$: $\vec{F} = m \vec{a}$, quina és si em col·loco en un sistema no inercial $S'$?\newline
\texttt{Estratègia} per deduïr-la: Busco una nova relació entre $\vec{F}$ i $\vec{a}$. Per tant, busco la relació entre $\vec{a}$ i $\vec{a}'$ (acceleracions en $S$ i $S'$, respectivament), i substituir $\vec{a}$ pel que val en termes de $\vec{a}'$ a $\vec{F} = m \vec{a}$.
\newline
En general, busco relació entre:
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
     Sistema $S$ & Sistema $S'$ \\
     $\vec{r}$, $\vec{v}$, $\vec{a}$ & $\vec{r}'$, $\vec{v}'$, $\vec{a}'$ \\ 
    \end{tabular}
\end{center}

Si $S$, $S'$ són tots 2 inercials, ja sabem quina relació és: 
\[
\vec{r} = \vec{r}' + \vec{V}t' + \vec{d} = \vec{r}_{O'} + \vec{r}' .
\] On $\vec{V}t' + \vec{d}$ és $r_{O'}$, i aquesta relació és sempre vàlida.\newline
Ja vam veure que
\[
\begin{cases*}
    \vec{v} = \vec{v}' + \vec{V} = \vec{v}_{O'} + \vec{v}'.\\
    \vec{a} = \vec{a}'.
\end{cases*}
\] Per trobar la relació entre $\vec{r}$ i $\vec{r}'$ en el cas general que $S$, $S'$ qualssevol, \enquote{només} cal derivar $\vec{r} = \vec{r}_{O'} + \vec{r}'$. El problema està en que:
\[
{(\frac{d}{dt})}_S \neq {(\frac{d}{dt})}_{S'}.
\] On ${(\frac{d}{dt})}_S$ venia caracteritzat perquè ${(\frac{d\h{u}_i}{dt})}_S = 0$ i ${(\frac{d}{dt})}_{S'}$ perquè ${(\frac{d{\tilde{u}}_i}{dt})}_{S'} = 0$.
\[
\vec{v} = {(\frac{d\vec{r}_{O'}}{dt})}_{S} + {(\frac{d\vec{r}'}{dt})}_{S} = \vec{v}_{O'} + {(\frac{d\vec{r}'}{dt})}_{S}.
\] On $\vec{v}_{O'}$ és la velocitat de $O'$ segons $S$ i
\[
\vec{r}' = x' \h{u}_{x'} + y'\h{u}_{y'} + z'\h{u}_{z'} \implies {(\frac{d\vec{r}'}{dt})}_S = \dot{x}'\h{u}_{x}' + \dot{y}'\h{u}_y' + \dot{z}'\h{u}_z' + x' {(\frac{d\h{u}_x}{dt})}_S + y'{(\frac{d\h{u}_y}{dt})}_S + z' {(\frac{d\h{u}_x}{dt})}_S.
\] Considero $S$, $S'$ referències en moviment relatiu qualsevol i suposaré que 
\[
B = \{ \h{u}_i\} \quad \text{i} \quad B' = \{ {\tilde{u}}_i\} \quad \text{són positives.}
\] Denoto per $R$ la matriu canvi de base de $B'$ a $B$. En general, $R = R(t)$

\prop $\Omega := {\dot{R}}^TR $ és antisimètrica.\newline
\proof En efecte, $R$ ortogonal $\implies$  
\[
0 = \frac{d}{dt}(R^TR) = \frac{dR^T}{dt}\cdot R + R^T \cdot \frac{dR}{dt} = \dot{R}^TR + R^T \dot{R} \implies \dot{R}^TR = -R^T\dot{R} = -{(\dot{R}^TR)}^{T}.
\]
Per tant, $\Omega$ és de la forma:
\[
\Omega =
\begin{pmatrix}
0 & \omega_3 & \omega_2 \\
-\omega_3 & 0 & \omega_1 \\
\omega_2 & -\omega_1 & 0 \\ 
\end{pmatrix}
\] per a certes $\omega_i$ (en general, funcions de $t$).
\defi S'anomena \textbf{velocitat angular} de $S'$ respecte $S$ al vector:
\[
\vec{\omega}_{S'/S} := \sum_{i=1}^3 \omega_i \h{u}_i'.
\]
\textbf{Exemple}. $S = $ sistema de referència geocèntric. D'altra banda, $S' =$ sistema de referència terrestre fix ($B'$ és $u'_x$ cap al nord, $u'_y$ cap a l'est, $u'_z$ cap al zènit). 

Busco ${\vec{\omega}}_{S'/S}$. $R = R(t)$ matriu canvi de base de $B'$ a $B$, on $B$ prenent com a centre el centre de la Terra. Si en $t=0$ pla $YZ =$ pla $X'Z'$.
\[
R(0) = 
\begin{pmatrix}
0 & -1 & 0 \\
\sin \lambda & 0 & \cos \lambda \\
-\cos \lambda & 0 & \sin \lambda \\
\end{pmatrix},
\] per un $t$ genèric: 
\[
R(t) = 
\begin{pmatrix}
-\sin \lambda \sin({\omega}_T t) & \cos({\omega}_T t) & -\cos \lambda \sin({\omega}_T t)  \\
\sin \lambda \cos({\omega}_T t) & \sin({\omega}_T t) & \cos \lambda \cos({\omega}_T t) \\
- \cos \lambda & 0 & \sin \lambda \\
\end{pmatrix} = {\omega}_T
\begin{pmatrix}
0 & \sin \lambda & 0 \\
-\sin \lambda & 0 & -\cos\lambda \\
0 & \cos \lambda & 0
\end{pmatrix},
\] on $\sin \lambda = \omega_3$, $-\cos\lambda = \omega_1$ i $0 = \omega_2$. Per tant:
\[
{\vec{\omega}}_{S'/S} = - \cos \h{u}'_x + \sin \lambda \h{u}'_z = {\omega}_T \h{u}'_z.
\]
\obs 
\begin{enumerate}
    \item[]
    \item Agafo 
    \[
    \Omega = \begin{pmatrix}
    0 & \omega_3 & -\omega_2 \\
    -\omega_3 & 0 & \omega_1 \\
    \omega_2 & -\omega_1 & 0 \\
    \end{pmatrix}.
    \] S'agafen el signes així per tal que 
    \[
    \Omega_{jk} = \sum_i \mathcal{T}_{ijk} \omega_i
    \] és el tensor Levi-Civita d'ordre 3 totalment antisimètric únic tal que $\mathcal{T}_{123} = 1  \implies$
    \[
    \implies \mathcal{T} = 
    \begin{cases*}
    +1, \quad \text{ si } (i,j,k) \text{ és permutació parella de } (1,2,3) \\
    -1, \quad \text{ si permutació senar} \\
    0, \quad \text{ si elements repetits} \\
    \end{cases*}.
    \]
    \textbf{Nota!} Si $\{ \h{u}_i \}$ positiva, 
    \[
    \vec{a} = \sum_i a_i \h{u}_i, \quad \vec{b} = \sum_j b_j \h{u}_j \implies \vec{a} \wedge \vec{b} = \sum_{i,j,k} \mathcal{T}_{ijk} a_i b_j \h{u}_k.
    \]
    \item ${\vec{w}}_{S/S} = 0$.
    \item Si $S' \neq S$, 
    \[
    {\vec{\omega}}_{S'/S} = 0  \iff \dot{R} = 0 \iff S' \text{ no gira respecte } S.
    \]
    \item Si $S_1, S_2$ amb moviment relatiu uniforme (per exemple dos sistemes de referència inercials) [en particular no giren un respecte de l'altre] i $S'$ qualsevol, 
    \[
    {\vec{\omega}}_{S'/S_1} = {\vec{\omega}}_{S'/S_2}, \quad \text{exercici}.
    \]
\end{enumerate}
 \defi S'anomena \textbf{velocitat angular de qualsevol sistema de referència $S'$} a ${\vec{\omega}}_{S'/S}$ amb $S$ qualsevol sistema de referència inercial.
 \teo[Coriolis] Prenem $S$, $S'$ sist. referència qualssevol. $\vec{A}$ vector qualsevol, en general, mòbil respecte $S$ i $S'$.
 Aleshores:
 \[
 ({\frac{d\vec{a}}{dt})}_S = ({\frac{d\vec{a}}{dt})}_{S'} + {\vec{\omega}}_{S'/S} \wedge \vec{A}. 
 \]
 En efecte, 
 \[
 \vec{A} = A_x \h{u}_x + A_y\h{u}_y + A_z \h{u}_z = A'_x\h{u}'_x + A'_y \h{u}'_y + A'_z \h{u}'_z \implies {(\frac{d\vec{A}}{dt}})_S = \dot{A}_x \h{u}_x + \dot{A}_y \h{u}_y + \dot{A}_z\h{u}_z =
 \]
 \[
 = {(\frac{d}{dt}(A'_x \h{u}'_x + A'_y \h{u}'_y + A'_z \h{u}_z))}_S
 = \sum^3_{i=1} \dot{A}'_i \h{u}_i + \sum^3_{j=1} A'_j ({\frac{d\h{u}'_j}{dt})}S
 \] Aleshores 
 \[
 R = (a_{ij}) \implies \h{u}'_j = \sum^3_{i=1} a_{ij} \h{u}_i \implies {(\frac{d\h{u}'_j}{dt})}_{S} = \sum^3_{i=1} {\dot{a}}_{ij} \h{u}_i = \sum_{i,k} \dot{a}_{ij} \h{u}'_k = \sum_k (\sum_i {(\dot{R}^T)}_{ji} R_{ik})\h{u}'_k. 
 \] Per tant;
 \[
 {(\frac{d\h{u}'_j}{dt})}_S = \sum_k \Omega_{jk} \h{u}'_k = \sum_k (\sum \mathcal{T}_{ijk} \omega_i) \h{u}'_k.
 \] Així doncs, 
 \[
 {(\frac{d\vec{A}}{dt})}_{S'} = \sum_{i=1}^3 \dot{A}'_i \h{u}_i, \quad \text{i } \sum_{i,j,k} \mathcal{T}_{ijk} \omega_i A'_j \h{u}'_k = \sum_{j=1}^3 A'_j {(\frac{d\vec{A}}{dt})}_{S'}.
 \]
  \begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{diagramesAmalia/coriolis.png}
 \end{figure}
 
 \obs 
 \begin{enumerate}
     \item[]
     \item \[
     ({(\vec{\omega}_{S'/S})}_S = ({(\vec{\omega}_{S'/S})}_{S'} \equiv \dot{\vec{\omega}}_{S'/S}. 
     \]
     \item Si $S, S', S''$ sistemes de referència qualssevol, 
     \[
     \vec{\omega}_{S'/S} = \vec{\omega}_{S''/S} + \vec{\omega}_{S'/S} \quad \text{(Coriolis)}.
     \] En efecte:
     \[
     {(\frac{d\vec{A}}{dt})}_S = {(\frac{d\vec{A}}{dt})}_{S'} + \vec{\omega}_{S'/S} \wedge \vec{A} = {(\frac{d\vec{A}}{dt})}_{S''} + \vec{\omega}_{S''/S'} \wedge \vec{A} + \vec{\omega}_{S'/S} \wedge \vec{A}. 
     \]
     \item Si $S, S'$ sist. de referència qualssevol, 
     \[
     \vec{\omega}_{S'/S} = - \vec{\omega}_{S/S'}.
     \]
 \end{enumerate}
 \prop Interpretació física de $\vec{\omega}_{S'/S}$. En qualsevol instant $\vec{\omega}_{S'/S}$ té 
 \begin{itemize}
     \item direcció la de l'eix per $O'$ entorn del qual gira $S'$ segons $S$.
     \item de mòdul la velocitat angular a la que gira.
 \end{itemize}
 \proof Vegem-ho:

 $S,S'$ t.q. $O = O'$ en tot moment i amb els eixos de $S'$ girant segons $S$ entorn d'una certa recta $O' + \vbrack{\h{u}} \text{ a velocitat angular } \omega$ \\ 
 Aplico Coriolis amb $S, S'$ anteriors:
 \[
 \vec{A} = \vec{r} = \text{ vector posició d'aquesta partícula en repòs a } S' (\notin S)
 \]
 Per Coriolis:
 \[
 \vec{v} = {(\frac{d\vec{r}}{dt})}_{S} = \vec{\omega}_{S'/S} \wedge \vec{r}.
 \] També puc calcular-la directament: la partícula descriu una circumferència de radi $R = r \sin \varphi$ i a velocitat angular $\omega$. Obtinc que:
 \[
 \vec{v} = v \h{u}_t = r\omega \sin \varphi \cdot \frac{\h{u}\wedge \h{u}_r}{\norm{\h{u}\wedge \h{u}_r}} =  r\omega \sin \varphi \frac{\h{u} \wedge \h{u}_r}{\sin \varphi} = (\omega \h{u})\wedge \vec{r} \implies \vec{\omega}_{S'/S} = \omega \h{u}.
 \]
% 1 de març. Problemes.
% 5 de març. Problemes.
\prop Si $S$, $S'$ ref qualssevol, $\vec{r}, \vec{v}, \vec{a}$ i $\vec{r}', \vec{v}', \vec{a}'$ vectors posició relativa i d'una mateix punt segons $S$ i $S'$:
Aleshores 
\[
\begin{cases*}
\vec{r} = \vec{r}_{0} + \vec{r}'. \\
\vec{v} = \vec{v}_0 + \vec{v}' + \vec{\omega} \wedge \vec{r}' .\\
\vec{a} = \vec{a}_0 + \vec{a}' + 2\vec{\omega}\wedge \vec{v}' + \vec{\omega}\wedge(\vec{\omega} \wedge \vec{r}') + \vec{\omega}\wedge \vec{r}'.
\end{cases*}
\]
on $\vec{\omega} = \vec{\omega}_{S'/S}$. 
\proof
Només cal aplicar Coriolis:
\[
\vec{v} = {(\frac{d\vec{r}}{dt})}_S = {(\frac{d\vec{r}_{O'}}{dt})}_S + {(\frac{d\vec{r}'}{dt})}_S = \vec{v}_{O'} + {(\frac{d\vec{r}'}{dt})}_{S'} + \vec{\omega}_{S'/S} \wedge \vec{r}'.
\]
\[
\vec{a} = {(\frac{d\vec{v}}{dt})}_S = {(\frac{d\vec{v}_{O'}}{dt})}_S + {(\frac{d\vec{v}'}{dt})}_S + {(\frac{d(\vec{\omega}\wedge \vec{r}')}{dt})}_S = 
\] 
\[
= \vec{a}_{O'} + {(\frac{d\vec{v}'}{dt})}_{S'} + 
\vec{\omega}_{S'/S} \wedge \vec{v}' + {(\frac{d\vec{\omega}}{dt})}_S \wedge \vec{r}' + \vec{\omega} \wedge {(\frac{d\vec{r}'}{dt})}_S
\]
Aplicant Coriolis i denotant a 
\[
{(\frac{d\vec{\omega}}{dt})}_S = \dot{\vec{\omega}}, {(\frac{d\vec{v}'}{dt})}_S  = \vec{a}', {(\frac{d\vec{r}'}{dt})}_S = \vec{v}'
\]
\[
= \vec{a}_{O'} + \vec{a}' + 2 \omega \wedge \vec{v}' + \dot{\vec{\omega}} \wedge \vec{v}' + \dot{\vec{\omega}}\wedge \vec{r} + \vec{\omega} \wedge (\vec{\omega} \wedge \vec{r}')
\] 
\obs Moviment relatiu de $S'$ respecte $S$ codificat en els vectors $\vec{v}_{O'}$ (moviment de translació) i $\vec{\omega}$ (moviment de rotació). En general, totes dues són
funcions de $t$. 

\teo[Llei dinàmica fonamental en ref. qualsevol / 2a llei Newton Generalitzada] Si $S'$ referència qualsevol,
\[
m \vec{a}' = \vec{F} - m \vec{a}_{O'} - 2m \vec{\omega} \wedge \vec{v}' - m \vec{\omega} \wedge (\vec{\omega}\wedge \vec{r}') - m \dot{\vec{\omega}} \wedge \vec{r}'
\] 
on $\vec{\omega}$ és la velocitat angular de $S'$ (respecte referència inercial $S$ qualsevol), i $\vec{F}$ és la força (real) que actúa sobre el punt.
\proof
En efecte. Prenem $\vec{F} = m \vec{a}$ en $S$ inercial i substitueixo $\vec{a}$ pel que val en termes de $\vec{r}', \vec{v}', \vec{a}'$. 

Encara que $\vec{F} = 0$, $\vec{a}' \neq 0$ en general. Cada terme s'interpreta com una força sobre la partícula. 
Se'n diuen \textbf{forces d'inèrcia}, NO són forces reals; sobre aquestes no se'ls aplica la tercera llei:

\defi  Força d'arrossegament. $\vec{F}_{\text{arr}}:= -m \vec{a}_0 $.
\defi Força de Coriolis. $\vec{F}_{\text{cor}} := -2m \vec{\omega} \wedge \vec{v}'$.
\defi Força centrífuga. $\vec{F}_{\text{cen}} := -m \vec{\omega} \wedge (\vec{\omega} \wedge \vec{r}')$.
\defi Força azinutal (o d'Euler). $\vec{F}_{\text{azi}} := -m\dot{\vec{\omega}} \wedge \vec{r}'$.  \newline
La dependència en $\vec{r}'$ posa de manifest la no homogeneïtat de l'espai en referències no inercials.\\
\textbf{Exemples}:
\begin{enumerate}
	\item $S' =$ sistema de referència d'un tren que es posa en marxa i $S =$ sistema de referència de l'andana (suposo que és inercial). \\
	Si una bola està inicialment en repòs, observo que sobtadament es posa en moviment:
	\[
	\vec{a}' = - \vec{a}_{O'}.
	\]
	\item $S' =$ sistema de referència fixat a una plataforma que gira amb $\omega = \text{cte.}$ i $O' =$ centre de rotació de la plataforma. $S=$
	sistema de referència fix (no gira). \\
	Si deixo la bola a terra, s'allunya de mi.
	\[
	\vec{a}' = - \vec{\omega} \wedge (\vec{\omega} \wedge \vec{r}').
	\]
	\item $S, S'$ els d'abans. Si deixo una bola a terra i l'empenyo comunicant-li una $v_0$ en una certa direcció:
	\[
	\vec{a}' = -2 \vec{\omega} \wedge \vec{v_0}' - \vec{\omega} \wedge (\vec{\omega} \wedge \vec{r}').
	\]
\end{enumerate}
	Cas particular dels sistemes de referència terrestres (fixos).
	$S'$ amb origen a $O'$ (de latitud $\lambda$):
	\[
	\begin{cases*}
	\h{u}'_x \to \text{ sud} \\
	 \h{u}'_y \to \text{ l'est} \\
	 \h{u}'_z \to \text{ amunt} \\
	\end{cases*}
	\] $S$ sistema de referència geocèntric (el suposo inercial), $\vec{\omega} = \omega_T \h{u}_z$ (admeto $\omega_T = \text{cte.}$).
	Apliquem la segona llei:
	\[
	m \vec{a} = \vec{F} - m \vec{a}_0 - 2m \vec{\omega} \wedge \vec{v}' - m \vec{\omega} \wedge (\vec{\omega}\wedge \vec{r}').
	\] on $\vec{F} = \vec{F}' + m \vec{g}$ i suposo $\dot{\vec{\omega}}\wedge \vec{r}'$ nul.
	\defi S'anomena \textbf{gravetat efectiva} a 
	\[
	\vec{g}_e = \vec{g} - \vec{a}_{O'} \quad \text{ depèn de $O'$, la latitud}.
	\]
	Segons $S$, $O'$ descriu trajectòria circular a velocitat angular $\omega_T$.
	
	\obs 
	\[
	\vec{a_O'} = \vec{\omega} \wedge (\vec{\omega} \wedge \vec{r}_{O'})
	\]on $\vec{r}_{O'} = \vec{OO'}$.
	Per exemple: el moviment en caiguda lliure (suposo que no hi ha fregament) $\implies \vec{F}' = 0$:
		\[
		m \vec{a}' = m \vec{g}_e - 2 m \vec{\omega} \wedge \vec{v}'.
		\]
		O el pèndol:
		\[
		m \vec{a}' = \vec{T} + m \vec{g}_e - 2m \vec{\omega} \wedge \vec{v}'
		\]
		Descomposo en direccions $OX', OY', OZ'$:
		\[
		\begin{cases*}
		m \ddot{x}' = -T/l \cdot x' + 2m\omega_T \sin \lambda \dot{y}' \\
		m \ddot{y}' = -T/l \cdot y' - 2 m \omega_T (\sin \dot{x}' + \cos \lambda\dot{z}') \\
		m \ddot{z}' = T/l (l-z') - mg_e + 2m\omega_T \cos \lambda \dot{y}' \\
		\end{cases*}
		\]
		Suposant $z'$ gairebé  $0$ queda ($\omega_0 = g_e /2$):
		\[
		\begin{cases*}
		\ddot{x}' = -\omega_0^2 x' + 2 \omega_T \sin \lambda \dot{y}' \\
		\ddot{y}' = -\omega_0^2 y' - 2\omega_t \sin \lambda \dot{x}' \\
		\end{cases*}
		\] Si $Z = x' + iy'$, es tradueix en una sola EDO:
		\[
		\ddot{Z} = -\omega_0^2 Z - 2i\omega_T \sin \lambda \dot{Z}. \\
		\] Això té com a solució:
		\[
		Z(t) = e^{-i(\omega_T \sin \lambda)t} (Ae^{i\omega_0 t} + Be^{-i\omega_0t}).
		\] Aleshores el pla d'oscil·lació del pèndol gira a velocitat angular $\Omega = \omega_T \sin \lambda$.
